\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{listings}
\usepackage{datetime}

\renewcommand{\onehalfspacing}{\setstretch{1.6}}
\renewcommand{\dateseparator}{-}

\geometry{tmargin=2.5cm,bmargin=2.5cm,lmargin=2.5cm,rmargin=2.5cm}
\setlength{\parindent}{1cm}
\setlength{\parskip}{0mm}

\newenvironment{lista}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}

\definecolor{lbcolor}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\lstset{
    backgroundcolor=\color{lbcolor},
    tabsize=4,
  language=C++,
  captionpos=b,
  tabsize=3,
  frame=lines,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=5pt,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize,
  identifierstyle=\color{magenta},
  keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
  commentstyle=\color{Darkgreen},
  stringstyle=\color{red}
  }


\begin{document}

\noindent
\begin{tabular}{|c|p{11.6cm}|c|} \hline 
PRiR & Rafał Zbojak & \ddmmyyyydate\formatdate{30}{03}{2016} \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}


\section*{Zadanie 5 - Mnożenie macerzy MPI}

Celem zadania było napisanie programu obliczającego iloczyn dwóch macierzy kwadratowych wypełnionych liczbami losowymi wg wzorów:
\begin{itemize}
\item macierz A: (sin(i) * i * j) \% 10 
\item macierz B: (cos(j) * (i + j)) \% 10 
\end{itemize}
W celu zrównoleglenia obliczeń należało wykorzystać MPI.

Program przyjmuje na wejściu argument: \quotedblbase size\textquotedblright - rozmiar macierzy. Na początku program sprawdza poprawność danych wejściowych po czym przechodzi do wykonywania obliczeń.

\begin{lstlisting}
double **allocate_array(int rows, int cols) {
  double **output;
  int i;

  output = (double **)malloc(rows*sizeof(double *));
  output[0] = (double *)malloc(rows*cols*sizeof(double));

  for(i = 1; i < rows; i++) {
    output[i] = output[i - 1] + cols;
  }
  return output;
}
\end{lstlisting}

Powyżej znajduje się funkcja odpowiedzialna za zaalokowanie pamięci potrzebnej na przechowanie macierzy. 

Na początku, ustalana jest liczba procesów na których uruchomiono program za pomocą:
\begin{lstlisting} 
MPI_Init(&argc, &argv);
MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &taskId);
MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD, &numTasks);
\end{lstlisting}

Następnie proces główny odczytuje rozmiar macierzy które zostaną obliczone. Po odczytaniu romiaru macierzy, proces główny wysyła do pozostałych procesów odczytaną wartość, a następnie każdy z procesów alokuje pamięć potrzebną na obliczenia. Proces główny alokuje przestrzeń potrzebną na pełne macierze A oraz C. Wszystkie procesy, w tym również główny alokują przestrzeń potrzebną na obliczenie kawałka macierzy C oraz całą macierz B.

Po zaalokowaniu pamięci, proces główny generuje macierze A i B, a następnie rozsyła zawartość macierzy B do każdego z pozostałych procesów za pomocą: 

\begin{lstlisting} 
MPI_Bcast(*B, size_of_matrix*size_of_matrix, MPI_DOUBLE, MASTER, MPI_COMM_WORLD);
\end{lstlisting}

Macierz A jest dzielona oraz wysyłana do każdego procesu za pomocą:
\begin{lstlisting} 
MPI_Scatter(*A, size_of_matrix*size_of_matrix / numTasks, MPI_DOUBLE, 
    *A_part, size_of_matrix*size_of_matrix / numTasks, MPI_DOUBLE, 
    MASTER, MPI_COMM_WORLD);
\end{lstlisting}

Po otrzymaniu danych, każdy z procesów oblicza iloczyn swoich fragmentów macierzy C.
Obliczone dane są przesyłane ponownie do procesu głównego i składane za pomocą:

\begin{lstlisting} 
MPI_Gather(*C_part, (size_of_matrix / numTasks)*size_of_matrix, MPI_DOUBLE,
    *C, (size_of_matrix / numTasks)*size_of_matrix, MPI_DOUBLE,
    MASTER, MPI_COMM_WORLD);
\end{lstlisting}

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \vspace{-20pt}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./dane/mn_czas.eps}
  \end{center}
  \vspace{-20pt}
  \caption{Wykres zależności czasu mnożenia}
  \vspace{-50pt}
\end{wrapfigure}

Po prawej stronie znajdują się wykresy zależności czasu od liczby procesów . Widzimy tutaj, że czas obliczeń znacząco spada wraz ze wzrostem liczby procesów.

Proces zrównoleglenia można lepiej zaobserwować na wykresie przyspieszenia zamieszczonym poniżej.

Do kompilacji 

\begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth}
  \vspace{-30pt}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dane/przyspieszenie.eps}
  \end{center}
  \vspace{-20pt}
  \caption{Wykres przyspieszenia}
  \vspace{-5pt}
\end{wrapfigure}

Do pomiaru czasu obliczeń wykorzystana została funkcja \quotedblbase clock\textquotedblright.

Zadanie udało się wykonać w całości. Podczas realizacji zadania pojawiły się problemy związane z podziałem danych pomiędzy poszczególne procesy. MPI posiada wiele zalet, jednak jest trudną do opanowania technologią. Wymaga ona by to programista zdeiniował sposób przesłania danych do poszczególnych procesów oraz pamiętał o blokowaniu ich w odpowiednich momentach.

\end{document}
